\section{Type IIサブシステムにおけるGPU対応のOpenFOAM}
\subsection{Type IIにおけるRapidCFD-dev}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  Type IIサブシステム用のmodule(\verb|rapidcfd/dev|)が用意されている．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@cx RapidCFD moduleのロードとヘルプ表示
# moduleの初期化(既にロードしているopenfoamの依存moduleとの衝突を防ぐ)
module purge
# 依存moduleのロード
module load gcc/8.4.0
module load cuda/11.8.0
module load openmpi_cuda/4.0.5
# RapidCFD moduleのロード
module load rapidcfd/dev
# RapidCFD moduleのヘルプ表示
module help rapidcfd/dev
\end{lstlisting}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
(1) Make a job script
    [username@flow-node ~]$ vi run.sh
    #!/bin/sh

    #PJM -L rscgrp=cx-debug
    #PJM -L node=1
    #PJM -L elapse=0:10:00
    #PJM --mpi proc=4
    #PJM -j

    module load gcc/8.4.0
    module load cuda/11.x.x
    module load openmpi_cuda/4.x.x
    module load rapidcfd/dev

    source ${WM_PROJECT_DIR}/etc/bashrc
    source ${WM_PROJECT_DIR}/bin/tools/RunFunctions

    application=$(getApplication)

    mpiexec \
        -display-map -display-devel-map \
        -n $PJM_MPI_PROC -machinefile $PJM_O_NODEINF -npernode 4 \
        $application -devices '( 0 1 2 3 )' -parallel >& log.$application
\end{lstlisting}
{\small
\begin{itemize}
%  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  1ノードあたりGPUを4枚搭載しているので，
  ノード内の全GPUを用いる場合，
  \verb|--mpi proc|で指定するMPIプロセス数はノード数$\times$4とし，
  \verb|mpiexec|の\verb|-npernode|オプションには4を指定する．
\item
  RapidCFDのアプリケーションでは，
  \verb|-devices|オプションで使用するGPU番号リストを指定する．
\item
  OpenFOAM-2.3.1用の古い設定しか動作しないので，
  本演習では実行しない．
\end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{ESI版OpenFOAM + PETSc}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  Type IIサブシステム用のOpenFOAMのmodule \verb|openfoam/v2212|には，
  external-solverモジュール(PETSc4FOAM\cite{PETSc4FOAM})がビルドされていないので，
  PETScを通じた外部の線形ソルバ・前処理が利用できない．
\item
  従って，
  OpenFOAMを独自にビルドする必要があるが，
  PETScをビルドした上でOpenFOAMをビルドすると，
  external-solverモジュールもビルドされる．
\item
  ThirdPartyにPETScのビルドスクリプト\verb|makePETSC|が含まれるが，
  \verb|--with-cuda=1 --gpu-architecture=sm_70|などのGPU対応のオプションを指定する必要があるので，
  \verb|makePETSC|を用いる場合には予め修正する必要がある．
\item
  \verb|/data/group2/others/opt/local|以下に，
  GPU対応のOpenFOAMや各種ライブラリをインストールしているので，
  本演習ではこちらを用いる．
\item
  なお，
  Type IやType II用のビルド方法については\cite{Supercomputer-OpenFOAM-Training-build-Flow}を，
  一般的なビルド方法については\cite{PENGUINITIS-OpenFOAM_v2206-Ubuntu20_04_LTS_PETSc}などを参照のこと．
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
 ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/doc/fig/gpu/AmgX-0.png}
  \end{center}
\end{minipage}%
\clearpage
\subsection{ESI版OpenFOAM + AmgX}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  ESI版OpenFOAM + PETScでのビルドに加え，
  FOAM2CSR，AmgXWrapper，AmgXのライブラリのビルドが必要．
\item
  v2312時点ではThirdPartyにFOAM2CSR，AmgXWrapper，AmgXのビルドスクリプトは無い．
\item
  FOAM2CSR，
  AmgXWrapper，
  AmgXのライブラリについても，
  \verb|/data/group2/others/opt/local|以下にインストールしているので，
  本演習ではこちらを用いる．
\item
  ビルド方法，設定・実行方法，ベンチマークテスト結果については，
  NEXTFOAMのWebサイト\cite{NEXTFOAM-gpu-accelerated-openfoam-with-petsc4foam}も参照のこと．
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.75\columnwidth}
 ~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.25\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/doc/fig/gpu/AmgX-3.png}
  \end{center}
\end{minipage}%
